Ce chapitre présente les principaux services déployés sur le réseau depuis le
routeur multi-rôle. Ces services ont un intérêt et/ou une fonction directement
liée à l'interaction entre le réseau et les machines et utilisateurs.

\section{DHCP}

Le protocole DHCP\footnote{\emph{Dynamic Host Configuration Protocol}} permet
une autoconfiguration réseau d'ordinateurs « clients ». C'est à la
machine cliente d'initialiser l'échange avec la diffusion d'un paquet de
\emph{DHCPDISCOVER} afin de découvrir le serveur DHCP sur son réseau. Il peut
également demander directement au serveur DHCP courant via un paquet
\emph{DHCPREQUEST}. Si l'utilisateur n'a pas changé de réseau, il est probable
que le serveur DHCP lui réponde directement.

Le serveur DHCP recevant un \emph{DHCPDISCOVER} répond par un \emph{DHCPOFFER}
adressé à l'adresse physique (MAC) de la machine cliente. Ce paquet contient
l'adresse IP du serveur DHCP, et l'adresse IP et le masque de sous-réseau qu'il
propose au client.

Le client après avoir reçu une ou plusieurs offres diffuse alors un
\emph{DHCPREQUEST}, contenant l'IP du serveur DHCP dont l'offre est retenue,
ainsi que l'IP proposée au client.

Le serveur réserve alors l'IP cliente pour la MAC du client sur le principe d'un
bail temporaire, et émet un acquittement \emph{DHCPACK}. À la réception, le client
configure alors son interface réseau, la route par défaut, et éventuellement les
serveurs DNS.

\subsection{Intégration}

Dans l'infrastructure conçue dans ce projet, le DHCP n'a de sens que pour le
sous-réseau du LAN. En effet, pour les autres sous-réseaux, ce n'est pas
nécessaire étant donné que les machines sont configurées statiquement.

\clearpage

Il n'y a donc que le sous-réseau IP \texttt{192.168.144.129/27} à gérer, depuis
l'interface réseau \texttt{eth1.3} du routeur. Voici les sections du
fichier\footnote{\texttt{/etc/dhcp3/dhcpd.conf}} de
configuration du service dhcpd qui sont pertinentes :

\bigskip

\begin{small}
\lstinputlisting[firstline=13,lastline=33]{files/dhcpd.conf}
\end{small}

Dans cette section sont définis les paramètres généraux du service dhpcd. La
directive \texttt{option domain-name} permet de rajouter des domaines de
recherche dans la configuration DNS du client. Ainsi, il pourra résoudre
directement le nom DNS \texttt{pa} au lieu de \texttt{pa.chroot-me.in}.
De même, la directive \texttt{option domain-name-servers} permet de définir l'IP
du serveur DNS qui sera fournie au clients DHCP.
La durée de verrou des baux DHCP est de 600 secondes, et un client peut réserver
un bail pour une durée maximale de 7200 secondes.
C'est le seul serveur DHCP de l'infrastructure, il est donc autoritaire.

Enfin, dans le sous-réseau IP concerné, le serveur DHCP dispose d'un étendue
d'adresses IP dynamiques, de \texttt{192.168.144.138} à
\texttt{192.168.144.158}, les premières IP étant allouées à des baux statiques.
La directive \texttt{option routers} permet de définir la passerelle par défaut
qui sera fournie aux clients DHCP.

\clearpage

\section{DNS}

Le protocole DNS\footnote{\emph{Domain Name Server}} permet de proposer une
abstraction supplémentaire concernant les méthodes d'adressage d'une machine sur
le réseau. En effet, il permet de résoudre par un identifiant alphanumérique
l'adresse logique d'une machine. Du point de vue utilisateur, c'est très
avantageux, puisque saisir \texttt{http://pa.chroot-me.in} est plus pratique que
saisir \texttt{http://192.168.144.193} en interne, ou \texttt{88.188.125.144} en
externe. Voilà un second avantage de l'utilisation d'un serveur DNS, les
ressources sont accessibles avec le même chemin d'accès quelque soit
l'emplacement du client vi-à-vis du réseau. De plus cela facilite les
migrations, puisque l'administrateur peut changer les adresses IP sans que les
clients ne s'en rendent compte, pour peu que le DNS soit mis à jour.

Deux fichiers de configuration au minimum sont nécessaires : \texttt{named.conf}
qui contient les directives générales du service, et les fichiers de zone DNS
déclarés dans \texttt{named.conf}.

\subsection{named.conf}
\label{an:la-named.conf}
\begin{small}
\lstinputlisting{files/named.conf}
\end{small}

\clearpage
\subsection{db.chroot-me.in : zone DNS externe.}
\label{an:la-db.lv0.in}
\begin{small}
\lstinputlisting{files/db.chroot-me.in}
\end{small}

\clearpage
\subsection{db.lv0.in : zone DNS interne.}
\label{an:la-db.lv0.in}
\begin{small}
\lstinputlisting{files/db.lv0.in}
\end{small}

\clearpage
\subsection{db.192.168.144 : zone DNS reverse pour 192.168.144.0/24}
\label{an:la-db.lv0.in}
\begin{small}
\lstinputlisting{files/db.192.168.144}
\end{small}

\clearpage

\section{Surveillance de trafic : MRTG}

MRTG\footnote{\emph{The Multi Router Traffic Grapher} :
\url{http://oss.oetiker.ch/mrtg/}}
permet la création de graphes de débit en allant interroger en
SNMP\footnote{\emph{Simple Network Management Protocol}.}
les données des interfaces réseau d'une machine. Installé sur le
routeur, MRTG surveille actuellement les interfaces du routeur, ainsi que les
ports du commutateur de cœur de réseau. On obtient alors les graphes suivants :

\begin{figure}[ht]
  \begin{center}
  \includegraphics[height=19cm]{./images/mrtg}
  \end{center}
\end{figure}

\clearpage

Pour générer cette page, il faut éditer le fichier de configuration de MRTG :
\texttt{/etc/mrtg.cfg}, dont voici un extrait ci dessous :

\begin{small}
\lstinputlisting[lastline=62]{files/mrtg.cfg}
\end{small}

